新西蘭外長馬胡塔︰中國應尊重港人 外交政策須堅持民主原則

「五眼聯盟」（Five Eyes）上周發聲明，「嚴重關切」中央 DQ 4 名香港立法會議員席位，遭中國外交部強硬回應稱「小心他們的眼睛被戳瞎」。有份發出聲明的新西蘭，其外長馬胡塔（Nanaia Mahuta）表示，即使中國是新西蘭最大的貿易夥伴，在執行外交政策時亦必須堅持其民主價值和原則，特別是在香港議題上，要確保在主權過渡中，人們過去受到的對待能得到尊重。

中方應確保港人受到尊重

馬胡塔接受英國金融時報 Financial Times 訪問時指，即使在面對最大貿易夥伴中國時，新西蘭仍要在執行外交政策時，堅持其民主價值和原則，「我們要明確表達，在尊重與中國交往擁有的機會時，也應該傳達出我們對自身價值觀的信念。」

她續指，這是關乎香港的議題（That is really the message around Hong Kong），「我們要確保在主權過渡中，人們過去受到的對待能得到尊重 … 我相信，如果大家非常清楚和尊重彼此的觀點，就有可能進行艱難的對話。」

不過，當提到中國過去干涉新西蘭內政，及透過向弱勢國家提供巨額貸款來擴張在太平洋地區的勢力時，馬胡塔則未有進一步公開批評中國。馬胡塔認為，拜登當選美國總統或有望緩和國際間的緊張局勢，「事情可能會走上不同的道路」。無論美中關係將來如何發展，馬胡塔指，新西蘭都會繼續倡導其捍衛的價值觀，在追求經濟增長和促進全球和平之間尋找機會，做出貢獻。

首名毛利族女外長
由阿德恩（Jacinda Ardern）帶領的工黨上月贏得大選，其籌組的 20 人內閣名單本月 6 日宣誓履新。外界形容名單「極之多元」，副總理為同性戀者羅伯遜（Grant Robertson），而且其中有 5 人均為毛利族人，包括首名毛利族女外長、現年 50 歲的馬胡塔，其標誌性的傳統毛利族下巴紋身備受矚目。

馬胡塔從政多年，26 歲即當選新西蘭議會議員，致力協助婦女、土著，及關注氣候問題。金融時報引述評論指，馬胡塔勤奮而機敏，但外界對她缺乏外交經驗存在質疑，過去新西蘭少有直接批評中國的謹慎態度，令新西蘭得以逃過近日美國、澳洲和加拿大與中國外交關係破裂的命運，然而，隨著馬胡塔上任，其對中態度或會令情勢變得棘手，未來中國將為新西蘭帶來更多問題。

鋪定路又接香港人？

佢人口基數細，無乜空間接

福地人又有樓炒了

香港750夢 ZN得400萬人口 點接